\chapter{Integrazione del processo di certificazione in una pipeline DevOps}\label{cicd-native}
\chaptermark{Integrazione del processo di certificazione}
Fornire ai team DevOps un SDK nel linguaggio di programmazione preferito è un primo passo
per facilitare l'integrazione e l'uso di un framework di assurance in una pipeline CI/CD.
Il requisito \cicdnative\ modella il più alto livello di integrazione possibile in una pipeline (Sezione~\ref{subsubsec:methodology-framework-requirements-cicd-native}).
In particolare, si richiede che le attività di assurance possano essere eseguite come
un qualsiasi altro passo della pipeline, ovvero mediante un container configurato
nel file \gitlabci\ (o file equivalente per un altro sistema di CI/CD).
Tale container è chiamato \clientcontainer.
In dettaglio, nel Capitolo corrente si mostra come sia stato aggiunto il supporto a tale
requisito a Moon Cloud, mediante la realizzazione del \mooncloudcontainer.
Esso, dietro le quinte, utilizza uno degli SDK generati tramite OpenAPI nel supportare
il requisito \apidriven\ (Capitolo~\ref{api-driven}).

Il Capitolo è organizzato come segue.
In Sezione~\ref{sec:cicd-native-pre-req} si presentano una serie di prerequisiti necessari alla comprensione
del resto del Capitolo.
In seguito, si definiscono i requisiti per la progettazione e la realizzazione del \clientcontainer\ 
(Sezione~\ref{sec:cicd-native-req-instantation}).
Quindi, si discute la progettazione del \clientcontainer\ (Sezione~\ref{sec:cicd-native-design}), 
e la sua implementazione (Sezione~\ref{sec:cicd-native-implementation}).
Infine, si mostra come il \clientcontainer\ può essere utilizzato in una pipeline (Sezione~\ref{sec:cicd-native-deployment}).

\input{06_cicd_native/06_01_pre_requirements}
\input{06_cicd_native/06_02_requirements}
\input{06_cicd_native/06_03_design}
\input{06_cicd_native/06_04_implementation}
\input{06_cicd_native/06_05_execution}
\input{06_cicd_native/06_06_conclusion}
